# ТТ Телематика v12_07.04.2022

Скачать: [ТТ_Телематика_v11_21.10.2020.pdf](_static/ТТ_Телематика_v11_21.10.2020.pdf)

## Назначение документа
Настоящие Технические требования (далее ТТ Телематика) распространяются на программно-аппаратные модули дистанционного обмена телеметрическими и служебными данными (далее Телематические модули) между бортовыми системами управления и мониторинга сельскохозяйственной техники (далее БСУ СХТ), разрабатываемыми структурными подразделениями Группы Ростсельмаш или по их заданиям, и серверами базы данных Agrotronic ОАО «КЗ Ростсельмаш» (далее БД Agrotronic).
Цели применения настоящих ТТ:

- разработка и верификация программно-аппаратных модулей формирования и передачи телеметрических и служебных данных,
- разработка и верификация программно-аппаратных модулей приема и интерпретации телеметрических и служебных данных.

## Требования к реализации телематических модулей на борту СХТ
Телематические модули БСУ СХТ должны выполнять функции:

1. Формирование и оптимизация информационной плотности пакетов телеметрических и служебных данных в соответствие с протоколом [EGTS](egts) и требованиями [Приложения 1](annex1) к настоящим ТТ.
В состав пакетов необходимо включать все телеметрические параметры из Приложения 1, которые возможно получить или рассчитать на борту, исходя из текущей комплектации конкретной единицы СХТ.
Допускается передача данных в соответствие с протоколом [Wialon IPS 1.1 en.pdf](_static/Wialon_IPS_1.1_en.pdf) только в рамках модернизации БСУ СХТ, ранее утвержденных в серийное производство с такими телематическими модулями.
Если в применяемом протоколе передачи данных для отдельных параметров определены единицы измерения, отличные от заданных в Приложении 1, следует выполнять требования протокола.
2. Передача сформированных данных на установленный адрес приемника по GSM-каналу.
В случае реализации в модуле нескольких протоколов передачи данных, переключение адреса приемника при смене протокола передачи должно происходить автоматически.
3. Резервирование в энергонезависимой памяти сформированных пакетов данных в периоды отсутствия связи с приемником и их передача при восстановлении связи по правилу «последний пришел – первый ушел».
4. Копирование резервированных пакетов данных из энергонезависимой памяти на внешний носитель по интерфейсу USB в соответствии с требованиями заказчика к формату и защите.
Копирование данных на внешний носитель не должно приводить к их потере в энергонезависимой памяти и не отменяет требование их передачи на приемник при восстановлении связи.
5. Прием по GSM-каналу и обработка служебных данных.

В т.ч. по командам с сервера:

- выполнение дистанционного обновления программного обеспечения элементов БСУ СХТ,
- запуск тестовых режимов работы,
- дистанционное изменение настроек элементов БСУ СХТ,
- прием технологических заданий.
 
6. Тестовые режимы работы.

В т.ч.:

- передача по команде сервера всех доступных идентификационных данных элементов бортовой системы управления и версий их программного обеспечения,
- передача по команде сервера полного перечня доступных или рассчитываемых на борту, исходя из текущей комплектации конкретной единицы СХТ, параметров телеметрии.

## Требования к реализации телематических модулей БД Agrotronic
Телематические модули БД Agrotronic должны выполнять функции:

1. Прием пакетов в соответствие с протоколами EGTS, Wialon IPS и Galileosky и архивирование телеметрических и служебных данных.
Прием пакетов в указанных протоколах передачи и архивирование данных должны осуществляться в автоматическом режиме от любых верифицированных источников, включая случаи смены источником протокола передачи данных.
2. Интерпретация принятых данных и архивирование полученных телеметрических параметров.
3. Генерация и передача на установленный адрес приемника пакетов со служебными данными.

В т.ч.:
- данных и команд дистанционного обновления программного обеспечения элементов БСУ СХТ,
- команд на выполнение тестовых режимов работы,
- данных и команд дистанционного изменения настроек элементов БСУ СХТ,
- данных и команд на прием технологических заданий.

4. Интерпретация данных тестовых режимов работы телематических модулей БСУ СХТ.

## Требования к реализации специальных процедур
- Специальные требования к выполнению дистанционного обновления программного обеспечения элементов БСУ СХТ и выполнению тестовых режимов работы при организации обмена данными по протоколу EGTS зафиксированы в [Приложении 2 к настоящим ТТ](annex2).
- Специальные требования к процедурам дистанционного изменения настроек элементов БСУ СХТ и передачи/прием технологических заданий при организации обмена данными по протоколу EGTS зафиксированы в [Приложении 3 к настоящим ТТ](annex3).
- Специальные требования к выполнению дистанционного обновления программного обеспечения элементов БСУ СХТ и выполнению тестовых режимов работы при организации обмена данными по протоколу Wialon IPS зафиксированы в [Приложении 4 к настоящим ТТ](annex4).
- Специальные требования к процедурам дистанционного изменения настроек элементов БСУ СХТ и передачи/прием технологических заданий при организации обмена данными по протоколу Wialon IPS зафиксированы в [Приложении 5 к настоящим ТТ](annex5).
- Специальные требования к реализации счётчика пакетов и контроля состояния SD-карты при организации обмена данными по протоколу Wialon IPS зафиксированы в [Приложении 6 к настоящим ТТ](annex6).
- Действия источника при отсутствии подтверждения получения адресатом пакета Wialon IPS или записи EGTS описаны в [Приложении 7 к настоящим ТТ](annex7).

## Верификация на соответствие настоящим ТТ

Верификации на соответствие настоящим ТТ подлежат:

1. ТТ на отдельные функциональные модули БСУ СХТ.
Обозначения параметров телеметрии в ТТ на отдельные функциональные модули БСУ СХТ должны соответствовать значению поля «ID параметра» Приложения 1 к настоящим ТТ.
Верификацию ТТ на отдельные функциональные модули БСУ СХТ на соответствие настоящим ТТ осуществляет разработчик настоящих ТТ при согласовании. За обеспечение выполнения верификации и устранение выявленных несоответствий отвечает разработчик соответствующих ТТ на отдельные функциональные модули БСУ СХТ.
1. Тестовые и серийные релизы ПО элементов БСУ СХТ и их комбинаций.
Верификацию тестовых и серийных релизов ПО на соответствие настоящим ТТ осуществляет назначенный исполнитель по методике разработчика настоящих ТТ. За обеспечение выполнения верификации и устранение выявленных несоответствий отвечает заказчик соответствующих тестовых и серийных релизов ПО.
Верификацию опытного ПО на соответствие требованиям настоящих ТТ допускается не осуществлять, если в рамках опытной эксплуатации не требуется задействовать телематические модули. Решение о необходимости верификации на соответствие требованиям настоящих ТТ принимает заказчик опытного ПО.
1. ТЗ, разрабатываемые исполнителями и согласуемые заказчиками в лице структурных подразделений Группы Ростсельмаш, в части соответствия дистанционного обмена телеметрическими и служебными данными.
